\sloppy

\begin{abstractING}
This document describes the final degree project realized for the degree in computer engineering. The main objective of this project is to design and implement a fine-grained access control system for the Apache Hadoop platform.

In order to achieve this objective, Hadoop’s source code and the main attribute based encryption algorithms have been analyzed. With the acquired knowledge, a new security architecture based in the CP-ABE algorithm has been designed and a prototype has been developed.

Finally, this prototype has been tested using different types of policies and file sizes, proving its validity as a fine-grained access control and data cipher system.
\end{abstractING}

\begin{abstract}
En este documento se describe el trabajo fin de grado realizado para la obtención del título de grado en ingeniería informática en Mondragon Unibertsitatea. El objetivo principal de este proyecto es diseñar e implementar un sistema de control de acceso de grano fino para la plataforma Apache Hadoop.

Para ello, se ha realizado un análisis del código fuente de Hadoop y de los principales algoritmos de cifrado basado en atributos. Con el conocimiento adquirido, se ha diseñado una nueva arquitectura de seguridad basada en el algoritmo CP-ABE para desarrollar un prototipo.

Finalmente, se ha testeado este prototipo usando varios tipos de políticas y tamaños de ficheros, demostrando así su validez como sistema de control de acceso y cifrado de datos de grano fino en Hadoop.p.
\end{abstract}

\begin{abstractEUS}
Dokumentu honetan ingeniaritza informatikoko titulua eskuratzeko Mondragon Unibertsitatean egin den gradu bukaerako lana azaltzen da. Lan honen helburu nagusia Apache Hadoop plataformarako ale-fineko sarbide kontrol bat garatzea da.

Horretarako, Hadoop-en iturburu-kodea eta atributuetan oinarritutako zifratu algoritmo nagusiak aztertu dira. Eskuratutako ezagutzarekin, segurtasun arkitektura berri baten diseinua egin da CP-ABE algoritmoan oinarriturik. Ondoren, diseinu hau prototipo bat garatu ahal izateko erabili da.

Amaitzeko, prototipoa politika eta fitxategi tamaina ezberdinekin testatu da, baliozko ale-fineko sarbide kontrol eta datu zifratu sistema bat dela frogatuaz.
\end{abstractEUS}